\section{Vyjimky}

Python ma hezky zpracovany system vyjimek. Pokud nastane nejaka chyba, python ji propaguje dokud se neodchyti. Pokud ji nikdo neodchyti, program spadne.

Je hodne druhu vyjimek, toto jsou nejcastejsi:

\begin{itemize}
\item ValueError
\item TypeError
\item IndexError
\item KeyError
\item ZeroDivisonError
\item ...
\end{itemize}

\subsection{try/except}

Pro odchyceni vyjimky se pouziva try/except bloky. V bloku try provadime kod kde ocekavame chybu a v bloku except chybu zpracovavame.

Ukazeme si jednoduchy priklad. Mame jako parametr skriptu cislo stranky kterou ma zobrazit. Uzivatel ovsem zadava text a ne cislo, pokud ho zada spatne a Pythou se jej nepodari pretypovat, tak vyhodi chybu. Ta urcite neni hezka a radeji bychom uzivateli vypsali neco ve smyslu musite zadat cislo.

Prvni ukazka je co se stane, kdyz nebudete chybu odchytavat:

\begin{lstlisting}
In [1]: int(input())
a

ValueError: invalid literal for int() with base 10: 'a'
\end{lstlisting}

A druha je s odchycenim chyby:

\begin{lstlisting}
In [1]: try:
   ...:     int(input())
   ...: except:
   ...:     print('Zadejte cislo')
   ...:
a
Zadejte cislo
\end{lstlisting}

Tohle je trosku nebezpecne odchyceni chyby, protoze odchyti vsechny chyby. Pokud v nem napiseme syntaxovou chybu a nevsimneme si ji, program bude pokazde rikat zadejte cislo i kdyz cislo bude zadano spravne.

\begin{lstlisting}
In [1]: try:
   ...:     int(input())
   ...:     syntax error
   ...: except:
   ...:     print('Zadejte cislo')
   ...:
1
Zadejte cislo
\end{lstlisting}

Muzeme ovsem zajistit aby se odchitila jen nektery typ chyb. Pokud chceme odchytit jen nektery typ, muzeme jej specifikovat pri volani except. Prvni ukazka bude fungovat stejne, druha ovsem propusti syntax error spravne.

\begin{lstlisting}
In [1]: try:
   ...:     int(input())
   ...:     syntax error
   ...: except ValueError:
   ...:     print('Zadejte cislo')
   ...:
  File "<ipython-input-1-ec2c1b3aa215>", line 3
    syntax error
               ^
SyntaxError: invalid syntax
\end{lstlisting}

Muzeme ovsem chtit odchytit vice vijimek najednou, musime zadat jako n-tici nebo jako seznam.

\begin{lstlisting}
In [1]: try:
   ...:     item = items[int(index)]
   ...: except (ValueError, IndexError):
   ...:     print('Zadejte cislo')
   ...:
\end{lstlisting}

Pokud cheme dostat objekt chyby pro dalsi zpracovani pridame dalsi promennou do
except bloku:

\begin{lstlisting}
In [1]: try:
   ...:     item = items[int(index)]
   ...: except (ValueError, IndexError), err:
   ...:     print('Zadejte cislo')
   ...:     send_error_mail(err)
   ...:
\end{lstlisting}


\subsection{raise}

Mozna budete potrebovat nejakou chybu vyvolat vy. K tomu slouzi volani \lstinline|raise|.

Napriklad kdyz mame nejakou funkci, ktera pracuje jen z kladnymi cisly, je pro nas zaporne cislo na vstupu \lstinline|ValueError|.

\begin{lstlisting}
In [1]: val = -5

In [3]: if val < 0:
    raise ValueError('Must be positive number')
   ...:

ValueError: Must be positive number
\end{lstlisting}


\subsection{assert}

Assert se pouziva pro jednoduche kontroly, jejim vstupem je vyraz, pokud neni true, vrati chybu:


\begin{lstlisting}
In [1]: assert 1 == 1

In [2]: assert 1 == 2
<ipython-input-2-a810b3a4aded> in <module>()
----> 1 assert 1 == 2

AssertionError:
\end{lstlisting}

Assert vrati \lstinline|AssertionError|, my mu muzeme nastavit chybovou hlasku.

\begin{lstlisting}
In [1]: assert 1 == 2, 'numbers are not equals'
<ipython-input-1-e1ca344d24cb> in <module>()
----> 1 assert 1 == 2, 'numbers are not equals'

AssertionError: numbers are not equals
\end{lstlisting}

A to je asi vse co je do zacatku nutne znat o chybach.


